Fazilität "Investitionen für Beschäftigung" GmbH VI

BMZ-Sonderinitiative "Ausbildung und Beschäftigung" (SI)
Mit der SI A&B sollen ausgewählte afrikanische Länder mit Reformpotenzial dabei unterstützt werden, gemeinsam mit dem Privatsektor nachhaltige Beschäftigung zu fördern. Die SI A&B unterstützt gegenwärtig Äthiopien, Marokko, Tunesien, Senegal, Elfenbeinküste, Ghana, Ruanda und Ägypten. Die SI steht im Kontext der Initiativen "Marshallplan mit Afrika" und dem "G20 Compact with Africa". Im Vordergrund der SI A&B steht die Beseitigung von Investitionshemmnissen auf Basis konkreter Bedarfe afrikanischer und europäischer/deutscher Unternehmen bei der Schaffung von Arbeitsplätzen. Um geeignete investive Maßnahmen im Rahmen der SI A&B bedarfsgerecht, effizient und flexibel umzusetzen, wurde eine überregionale Fazilität eingerichtet. Die Fazilität vergibt Zuschüsse an Antragsteller/Träger, um diese bei der Vorbereitung und Umsetzung von geeigneten Investitionsmaßnahmen zu unterstützen. Ziel des Vorhabens ist es, dass mehr Menschen formal beschäftigt sind und von verbesserten Einkommen und Arbeitsbedingungen profitieren. Des weiteren sollen Unternehmen im Zusammenhang mit der Corona-Pandemie hinsichtlich Job-Erhalt unterstützt werden. Die Gesamtkosten der Fazilität werden auf insgesamt 400 Mio. Euro (Vorratsprüfung) geschätzt und orientieren sich an den verfügbaren Mitteln. Die Mittel der Sonderinitiative (Zuschussqualität) dienen der Kapitalausstattung der Fazilität, die in Form einer GmbH deutschen Rechts gegründet wurde. Das Kapital wird in Form einer Treuhandbeteiligung der KfW eingesetzt.

Umwelt- und Sozialverträglichkeit

Die geplanten Zuschüsse zur Schaffung von Arbeitsplätzen können in den unterschiedlichsten Sektoren und mit verschiedensten zu erwartenden Umwelt- und Sozialrisiken verbunden sein. Da aber für die Fazilität grundsätzlich Zuschüsse mit hohen Risiken ausgeschlossen werden, mehrheitlich moderate Risiken zu erwarten sind und nur vereinzelt Investitionen mit erheblichem Risikopotential förderwürdig sind und die Fazilität über ein angemessenes Umwelt- und Sozialmanagement System (ESMS) verfügt wurde das Vorhaben als FI/B+ eingestuft. Für die Fazilität wurde ein eigenes ESMS gem. der Nachhaltigkeitsrichtlinie der KfW Entwicklungsbank entwickelt und umgesetzt. Basierend auf den dort festgelegten Vorgaben werden alle Anträge geprüft und ggf. Auflagen mit den Antragstellern vertraglich vereinbart und nachgehalten. Die Anforderungen werden bei den Call for Proposals im jeweiligen Land offen und transparent dargelegt.  Die Fazilität verfügt über einen Beschwerdemechanismus auf den Antragssprachen Englisch und Französisch und Berichtet der KfW regelmäßig über die Umsetzung und Änderungen des ESMS, sowie den Portfoliorisiken.

Land / Region / Institution Afrika NA Nummer 49869 Schwerpunkt Wirtschaft und Finanzsektor Sektor 32130 - Entwicklung von Klein- und mittelst. Unternehmen USV-Kategorie FI/B+ Finanzierungsinstrument Treuhandbeteiligung Weitere Geber - Deutscher Finanzierungsbeitrag 11,922 Mio. EUR Status aktiv Auftraggeber BMZ Projektpartner INVESTITIONEN F BESCHAEFTIGUNG (INVESTING F. EMPLOYMENT) GMBH Zuständige Abteilung Zentralafrika
